《孤星淚》填詞者讚港人勇敢

《孤星淚》填詞者讚港人勇敢

克西茨默

上周日200萬市民參與反送中遊行，有示威者唱出百老匯音樂劇《孤星淚》（Les Misérables）插曲《Do You Hear the People Sing》，憑歌寄意。該曲填詞人克西茨默（Herbert Kretzmer）在英國《每日郵報》撰文稱敬佩港人勇氣，感動哽咽。

相關新聞：示威者放狗糧 一哥龜縮一日

指不公義令人成為奴隸

93歲的克西茨默寫道：「我在西倫敦家中看電視見到他們時，不禁哽咽。不只因為敬佩他們反抗中共的勇氣……更因為他們所唱的詞，是我在33年前寫下，且我知道這首歌在中國被禁。」

克西茨默正職是記者，當年應音樂劇製作人邀請為《孤星淚》曲目填上英文歌詞。他坦言覺得法文原詞着重「人民的意志」是譁眾取寵，於是「改為把自由與民主的概念聯繫起來……配合鼓舞人心的音樂更顯語言的力量──可動員百萬計民眾、蓋過槍聲和放下武器的力量」。他說：「這種示威歌曲只要團結唱出來，不僅可以壓倒《孤星淚》中1830年代法國警察國家，還可壓制我們這個時代的強大獨裁政權……但我未想過《Do You Hear the People Sing》會成為委內瑞拉、台灣、土耳其以至香港各地的抗爭之歌。」

他相信這歌道出了真相：不公義會「令男男女女成為奴隸，引發怒火及羞辱，摧殘人的意志」，「歌詞以『當明天到來』作結，因我真心相信希望之火永遠不滅」。

英國《每日郵報》

上一則
上一則
公院醫生：私院怕麻煩

下一則
下一則
德議員促默克爾向習施壓

示威者放狗糧 一哥龜縮一日
警暫按兵不動 防爭議再升溫
佔領遍地開花 癱瘓政府運作
杰仔頭七 金鐘道千人悼念
大樓公僕撐靜坐 斥政府逃避
便衣警拒出示委任證惹不滿
艱苦也義無反顧 老嫩一齊行
伯伯讚青年有勇有謀
罷課中學生：準備暑假打持久戰
中彈爆鼻青年：警當我活靶
國際特赦證警6.12過份使用武力 違國際法
15分鐘17次水平角度向群眾開火
劈炮警總飯堂經理：唔想變大陸
無速龍冧把仍可民事索償
港安拒醫 篤灰 違日內瓦宣言
公院醫生：私院怕麻煩
德議員促默克爾向習施壓
建議重推惡法 蔣麗芸「助攻」
張宇人 張國鈞遭市民圍剿
鄭若驊網誌道歉不提撤回
保安局拒絕台案港審建議
建制區會主席阻譴責警方
港暴動法落後 定義闊易中招
一人掟磚 集結者均可被控
六七暴動後訂立 49年無修改
加拿大規定先警告後驅散
反送中抗濫暴要求對話萬人圍警總「叫盧偉聰落嚟」

雖然覺得首歌好煩
但係當你在場嘅時候聽到又會好有共鳴